【非洲豬瘟殺埋身】豬肉病毒可留1,000天 博士話最好唔食 餐肉火腿都高危？

【非洲豬瘟殺埋身】豬肉病毒可留1,000天 博士話最好唔食 餐肉火腿都高危？

非洲豬瘟迅速蔓延到廣東省珠海，疫情殺到埋身，令本地一片人心惶惶。

本地豬業界人士大多表示擔憂，恐怕本地豬會受疫情影響而染疫，更指中國疫情再擴散，屆時活豬供港數目大減，價格必然上漲，更可能出現沒新鮮豬肉食的情況。「本地九成半活豬都來自中國，本地豬每日只有二百至三百隻左右，如限制或禁止中國活豬供港，市民或會沒有豬肉吃，始終本地豬數量太少，根本不足夠供應給全港。」售賣本地豬的本港黑毛豬負責人譚國柱解釋。

對於疫情，目前本地豬業界亦只能做好自家豬場、肉店的消毒防護工作，「例如少到街市，減少同業接觸，以防豬場與豬場之間交叉感染，另外亦要好消毒衛生工作。」譚國柱說。

人人聞豬色變，台灣日本都已禁絕中國豬肉及豬肉加工食品進口，但到底非洲豬瘟是甚麼？對人又有沒有影響呢？

香港高等教育科技學院食品與健康科學系副教授方麗影博士解釋：「非洲豬瘟是病毒引起的高傳染、急性疫病，因為暫時沒有任何疫苗預防及治療方法，基本上豬隻一旦感染，發病及死亡率可達100%。」傳播途徑繁多，可經受污染的飼料、排泄物、分泌物、廚餘或受细菌污染的物品與環境。此病毒由非洲擴散，南美洲、歐洲、俄羅斯及中國都成為疫區，擴散速度十分之快。

雖然此病毒非人畜共通疾病，只有家豬及野豬會受感染，未有證據顯示會傳染給人類，食安中心也指不會構成食物安全問題，但方麗影博士提醒還是少吃為妙：「理論上90℃以上高溫烹煮，可以把細菌殺死，但沒有絕對保證（豬隻）不會有殘餘病菌，食用後雖不會感染非洲豬瘟，卻有導致食物中毒的危機，加上受感染豬隻的內臟組織已被病毒破壞，原有營養不復存在，建議不要食用。」

由於非洲豬瘟的病毒，在豬隻死去後，仍然會殘留在豬肉，即使是急凍豬肉，病毒都可存活1,000天、冷藏豬肉也可存活100天，所以在處理食材如清洗、醃肉等過程，就有機會造成交叉感染。「高溫加熱可以破壞病毒，但未烹調前的處理功夫，如清洗、醃味都有可能擴散病毒，人的抵抗力強未必影響人體，但把病毒帶出去，感染了本地豬隻或牲畜，都會令病毒傳染提升。」方麗影博士說。

帶病毒的生豬肉會傳播病毒，加工製品同樣有危機，方麗影博士指因為加工食品，如火腿、香腸等加工肉，只是初步加熱，未必能殺滅病毒：「火腿香腸那些食材，是把肉與調味料混合成肉漿再做定形，為了不會令肉過分收縮，影響口感變粗糙，定形一般70℃左右，但此溫度不足以把病毒破壞，所以是存在風險。」
<蘋果>

連仔：手持午餐肉有西屌

燈到

食雞、牛、羊、魚